---
title: >-
    شمارهٔ ۱۴ - در منقبت و مدح علی(ع)
---
# شمارهٔ ۱۴ - در منقبت و مدح علی(ع)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگرم نه عافیت غمت رقم خلاصی جان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>که مرا ز کشمکش بلا و غم زمانه امان دهد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نرهد ز کشتن اسیر تو ز بلا و محنت زندگی</p></div>
<div class="m2"><p>که تو می کشی و نگاه تو به تن شهید تو جان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز نگاه گرم تو رنگ من پرد ارز چهره عجب مدان</p></div>
<div class="m2"><p>که نگاه رنگ پران تو به چشم نوید خزان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو عنان کشیده کنی نگاه و دوعالم از تو به خون دل</p></div>
<div class="m2"><p>چه شود دمی که نگاه تو به سمند غمزه عنان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو به وعده می دهیم فریب و من از نهایت سادگی</p></div>
<div class="m2"><p>به سراب برده‌ام این گمان که به تشنه آب روان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نگهت نهفته به من رسید و ز ننگ کشتن من گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>به اجل که داشته این گمان که بگیرد آنگه امان دهد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تو ستم زیاده ز حد کنی و دلم زیاده ز حد تنک</p></div>
<div class="m2"><p>مگر آنکه داده جفا ترا به من از تو تاب و توان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>غم ناتوانی من نمی‌خوری و ندانم ازین سپس</p></div>
<div class="m2"><p>که تواند آنکه چو من قرار ستیزه تو به جان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نه غم ترا گذری به من, نه شکیب را نظری به من</p></div>
<div class="m2"><p>که محبت تو ز جان من همه این برد همه آن دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نگهت به من گه بیخودی بود آنچنان که کسی به مست</p></div>
<div class="m2"><p>که بود گران سرش از پیاله باده رطل گران دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دل قمریان به روش نمی‌برد ای صنم به چمن درآ</p></div>
<div class="m2"><p>که خرام تو روشی ز جلوه به یاد سرو روان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کشدم ملامت زندگی پس ازین ز غصه خوش آن زمان</p></div>
<div class="m2"><p>که برای کشتنم ابروی تو به غمزه تو زبان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نگه ستیزه‌گر تو رسم نوی نهاده به دلبری</p></div>
<div class="m2"><p>دل مردمان برد آشکار و به طره تو نهان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>که به خسرو آورد این خبر که به یاد یار تو کوهکن</p></div>
<div class="m2"><p>لب بیستون مکد از هوس دم تیشه بوسد و جان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>دل من به پرورش تو داده ز دیده خون جگر برون</p></div>
<div class="m2"><p>چه گمان که نخل امید من هر آنچه خورده همان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز کمند طره پر )ز (تاب تو تابم آن قدری نماند</p></div>
<div class="m2"><p>که به گاه جلوه نهال قامت تو به موی میان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز کمان ناز تو تیر غمزه نشانه‌ای چو طلب کند</p></div>
<div class="m2"><p>همه جا اشاره ابروی تو به جان خسته نشان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نگهت به من نفتد مگر که ستم به ناز تو گفته است</p></div>
<div class="m2"><p>که به ناوک تو قرار چله‌نشینی‌یی چو کمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به دیار عشق پریرخان سود آن کند که زیان کند</p></div>
<div class="m2"><p>چه خوش آن زمان که غم تو آید و سود من به زیان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نرسم به کام دل ار ز وصل تو, دلخوشم که مراد من</p></div>
<div class="m2"><p>همه را به‌رغم فلک بود که شه زمین و زمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>شه بحر و بر علی ولی که کف کفایت جود او</p></div>
<div class="m2"><p>شکم گرسنه آز را ز عنای فاقه امان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نظر عنایت و لطف اگر به غبار رهگذرش افکند</p></div>
<div class="m2"><p>نبود عجب که غبار ره اثر نسیم جنان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چه عجب به شعله اگر دهد نگهش طراوت شاخ گل</p></div>
<div class="m2"><p>چه عجب که فیض نسیم گر نظرش به طبع دخان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گل و سنبلش ز فلک دگر نکند تکلم فضل وی</p></div>
<div class="m2"><p>ز غبار رهگذر صبا به چمن گر آب روان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>رسد ار )ز (صرصر قهر او اثری به گلشن جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>به گل همیشه بهار او اثر سموم خزان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دهد ار به جنبش آن رضا و به منع این کند اقتضا</p></div>
<div class="m2"><p>به زمان درنگ زمین دهد به زمین شتاب زمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دل غنچه را نظر عنایتش از نفس خفقان برد</p></div>
<div class="m2"><p>دم صبح را اثر نگاه مهابتش خفقان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز مفاصل فلک امتناع نواهیش حرکت برد</p></div>
<div class="m2"><p>به رگ و پی ز می امتثال اوامرش جریان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نظر حمایت او ز چهره زرد خور یرقان برد</p></div>
<div class="m2"><p>نگه سیاست او به لاله سرخ‌رو یرقان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>پرد ار به بال و پر هوای تو مرغ دل نبود عجب</p></div>
<div class="m2"><p>به پر فتاده هوای مهر تو شاید ارطیران دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>دل مرده را به مکالمت سخن تو زنده به جان کند</p></div>
<div class="m2"><p>تن خسته را به ملایمت نفس تو تاب و توان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به منا صحت نفست غبار شک از ضمیر خرد برد</p></div>
<div class="m2"><p>به مجادلت سخن تو خاصیت یقین به گمان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>فتد از وقار تو سایه گر به غبار ره نبود عجب</p></div>
<div class="m2"><p>که غبار را ز متانت تو وقار کوه گران دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز مهابت تو اشارتی چو رسد به جلوه عجب مدان</p></div>
<div class="m2"><p>که جبال را کند از زمین و به جلوه ریگ روان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>اگر از عبیر غبار کوی تو آب روی چمن شود</p></div>
<div class="m2"><p>نفس صبا به مناسبت لب غنچه بوسد و جان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نفتد به ناصیه بحر را دگر از مضایقه موج چین</p></div>
<div class="m2"><p>گرش از رواشح دست خود کرم تو ریزه خوان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نرسد ز سنگدلی جراحت کاوشش به جگر دگر</p></div>
<div class="m2"><p>اگر از فواضل جود خود کرمت وظیفه کان دهد</p></div></div>